<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>R-Spatialist</title>
    <description>Soluciones eficientes para el procesamiento de datos geoespaciales</description>
    <link>http://amsantac.co/es/</link>
    <atom:link href="http://amsantac.co/feed.es.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 08 Oct 2015 18:24:31 -0500</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 08 Oct 2015 18:24:31 -0500</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>Usando R para el apilamiento de imágenes en CLASlite</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://claslite.carnegiescience.edu/&quot;&gt;CLASlite&lt;/a&gt; es un poderoso software de procesamiento de imágenes desarrollado por &lt;a href=&quot;https://carnegiescience.edu/&quot;&gt;Carnegie Institution for Science&lt;/a&gt; que contiene herramientas para la calibración, preprocesamiento, corrección atmosférica, enmascaramiento de nubes, análisis de mezclas espectrales y clasificación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este post describo cómo usar el &lt;a href=&quot;http://r-project.org&quot;&gt;lenguaje R&lt;/a&gt; para crear los archivos de texto requeridos por CLASlite para realizar el apilamiento (stacking) de imágenes a través de procesamiento por lotes. Esta es una aplicación simple para mostrarle a aquellos que están iniciando con R cómo hacer uso de funciones básicas de R tales como el listado de archivos y la implementación de bucles con el comando &lt;code&gt;for&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

        <p><a href="http://amsantac.co/blog/es/r/2015/09/05/stacking-R-es.html">Haz click aquí para seguir leyendo este artículo</a></p></description>
        <pubDate>Sat, 05 Sep 2015 06:02:52 -0500</pubDate>
        <link>http://amsantac.co/blog/es/r/2015/09/05/stacking-R-es.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://amsantac.co/blog/es/r/2015/09/05/stacking-R-es.html</guid>
        
        <category>R</category>
        
        <category>PercepcionRemota</category>
        
        <category>CLASlite</category>
        
        <category>stacking</category>
        
        <category>landsat</category>
        
        
        <category>blog</category>
        
        <category>es</category>
        
        <category>r</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Mapeo web con Leaflet y R</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://leafletjs.com/&quot;&gt;Leaflet&lt;/a&gt; es una librería de JavaScript my popular para la creación de mapas interactivos. Una forma de crear un mapa usando la librería JavaScript de Leaflet es incluir los archivos de la librería Leaflet y los archivos de estilo (CSS) en la cabecera de la página y luego definir la configuración del mapa en el cuerpo de la página html.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una forma alternativa es crear el mapa web usando un paquete desarrollado para el &lt;a href=&quot;https://www.r-project.org/&quot;&gt;lenguaje R&lt;/a&gt; llamado &lt;a href=&quot;http://leafletjs.com/&quot;&gt;leaflet&lt;/a&gt;, desarrollado por la gente de &lt;a href=&quot;https://www.rstudio.com/&quot;&gt;RStudio&lt;/a&gt;, el cual permite controlar e integrar mapas de Leaflet en R. En esta entrada del blog explico cómo leer en R un mapa vectorial en formato &lt;a href=&quot;https://doc.arcgis.com/en/arcgis-online/reference/shapefiles.htm&quot;&gt;shapefile&lt;/a&gt; y cómo crear un mapa web con leaflet personalizando la forma en que el mapa vectorial es presentado. También describo cómo adicionar una legenda, un control para las capas y popups para desplegar datos de la tabla de atributos.&lt;/p&gt;

        <p><a href="http://amsantac.co/blog/es/r/2015/08/11/leaflet-R-es.html">Haz click aquí para seguir leyendo este artículo</a></p></description>
        <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 06:02:52 -0500</pubDate>
        <link>http://amsantac.co/blog/es/r/2015/08/11/leaflet-R-es.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://amsantac.co/blog/es/r/2015/08/11/leaflet-R-es.html</guid>
        
        <category>R</category>
        
        <category>SIG</category>
        
        <category>leaflet</category>
        
        <category>webmapping</category>
        
        
        <category>blog</category>
        
        <category>es</category>
        
        <category>r</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Bienvenido a mi Blog!</title>
        <description>&lt;p&gt;Hola! Bienvenido a mi blog: The R-Spatialist!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estaré escribiendo acerca de diferentes temas relacionados con los SIG y el procesamiento digital de imágenes tomadas por sensores remotos, así como sobre la aplicación de lenguajes de programación al procesamiento, visualización y análisis de datos espaciales, especialmente usando el &lt;a href=&quot;http://r-project.org&quot;&gt;lenguaje R&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        <p><a href="http://amsantac.co/blog/es/2015/08/09/first-post-es.html">Haz click aquí para seguir leyendo este artículo</a></p></description>
        <pubDate>Sun, 09 Aug 2015 04:02:52 -0500</pubDate>
        <link>http://amsantac.co/blog/es/2015/08/09/first-post-es.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://amsantac.co/blog/es/2015/08/09/first-post-es.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
        <category>es</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
